《南早》：京反對防賄例規管特首

2019年01月31日

《南早》：京反對防賄例規管特首

梁振英

【本報訊】早前再有立法會議員要求政府交代，何時落實修訂《防止賄賂條例》，將特首也納入規管，但港府再以涉及憲制等問題未有交代。昨日有報道引述消息，指北京反對特首受《防止賄賂條例》規管，因特首由北京任命，不容本地法例規管可否受收利益，又擔心特首因而動輒被控告。有法律界人士批評北京反對理據不合理，質疑當中有政治考慮，所以拒修訂條例。

特首林鄭月娥競選特首時曾承諾修訂《防止賄賂條例》第三及第八條，將條例擴大至規管特首。據《南華早報》昨日報道，林鄭曾向北京提出相關建議，規定所有特首所獲的禮物和饋贈皆非受賄所得，但北京方面拒絕建議，擔心特首因而動輒被控告。特首辦回覆《蘋果》查詢，指不會透露行政長官與中央政府的溝通內容，或對有關報道作出評論。

陳文敏：不存在憲制問題

《南華早報》引述消息人士，指林鄭曾向北京方面提出收緊《防止賄賂條例》適用至特首，但北京方面拒絕。《南早》引述北京消息，指特首由北京任命，當局不容通過本地立法程序審批特首可收受的利益，該人士又指，北京當局擔心特首會因政治原因而動輒被控告。

民主黨創黨主席兼資深大律師李柱銘表示，北京干預「唔啱」，又強調修例是社會共識，質疑中共擔心政治誣告不合理，因律政司會把關，決定是否提出檢控。他指前特首曾蔭權干犯公職人員行為失當被定罪，但另一前特首梁振英收受UGL的5,000萬元就不被起訴，質疑現時北京以政治理由反對修改防賄例，予人感覺「聽（北京）話特首就冇事」，直斥「好離譜」。

港大法律學院教授陳文敏昨亦在《明報》撰文，指政府所謂涉及憲制問題，不外是指特首須向中央負責，故由一獨立委員會批准特首能否收受利益，會和特首角色衝突。但陳指早在檢討防賄條例時，有關獨立委員會已反駁，指公職人員能否收受利益由特首批准，但特首能否收受利益則由他自己批准，這難以令公眾保持信心，而特首亦不能將自己置於法律之上，《基本法》也規定特首須廉潔奉公，建議只是落實憲制要求。

■記者陳嘉裕、梁穎妍

上一則
上一則
負責派$4,000 學資處設審批津貼榜要員工跑數

下一則
下一則
維園年宵開幕 攬枕鮮花風車 豬！全部都係豬！

雜種就雜種啦，講到北京好多人話到事咁